**.io**（源自[英属印度洋领地一词的](../Page/英属印度洋领地.md "wikilink")中“**I**ndian
**O**cean”的[缩写](../Page/缩写.md "wikilink")“**IO**”）為[英国英属印度洋领地在](../Page/英国.md "wikilink")[互联网](../Page/互联网.md "wikilink")[域名系统中拥有的](../Page/域名系统.md "wikilink")[國家及地區頂級域](../Page/國家及地區頂級域.md "wikilink")（ccTLD）\[1\]\[2\]\[3\]。

## 历史

.io域名扩展自1997年以来一直存在。

世界上最早注册的.io域名是[李维斯公司于](../Page/李维斯.md "wikilink")1998年注册的levi.io\[4\]。

### 域名背後的黑暗歷史

英國政府將.io域名的售賣權，給予一家英國私營公司 Internet Computer
Bureau，並且與該公司分享龐大的收入。但是，原來1960年代英國在[查戈斯群島殖民地建立](../Page/查戈斯群島.md "wikilink")[英屬印度洋領地](../Page/英屬印度洋領地.md "wikilink")，是為了將群島租給美國建立軍事基地，世代安居島上的原住民[查戈斯人](../Page/查戈斯人.md "wikilink")，於是[全數被英國政府強行驅逐](../Page/英國對查戈斯群島原住民的驅逐.md "wikilink")，自此流亡異地，生活極度艱困。然而，英國政府利用查戈斯人的家園銷售域名，查戈斯人卻被蒙在鼓裏，沒有從中分到任何收入，以改善他們的苦況。英國此舉被視為欺壓查戈斯人的又一例子。\[5\]\[6\]

在2014年6月報道揭露.io域名背後的黑暗面後，英國外交部否認政府有從.io域名售賣中收取利益，但是該報道作者在後續報道中，詳細引用公司總裁的原話稱，公司和英國政府有協議，讓公司持續經營該數個地方域名，盈利分給政府，存入英國王室銀行中，每個地方域名有一個帳戶，各帳戶存款用作政府在各該海外領土的開銷。\[7\]

## 规范

.io域名的标签（名称）只能包含[文數字字符和连字符](../Page/文數字.md "wikilink")，并且长度必须在3-63个字符之间。域名不能以连字符开头或结尾，并且不能包含连续的连字符。整个域名不能超过253个字符\[8\]。

### 注册限制

根据.io域名注册规则，.io域名注册存在如下限制\[9\]：

### 针对二级域注册

  - 注册人必须位于任意国家的合法领地内。
  - 允许注册单/双字和纯数字域名，但必须“**合理可控**”。
  - 域名使用的名称服务器必须两个以上。

### 针对三级域注册

  - 注册人必须位于英属印度洋领地。
  - 允许注册双字三级域（例如ab.com.io是合法的）。
  - 所有已被注册局占用的二级域名称无法再次被用于三级域的名称（例如com.com.io是不合法的，因为com.io已被使用）。
  - 所有顶级域名称不得被用于三级域的名称（例如net.org.io和org.com.io均不合法）。
  - 所有单字三级域名被保留供今后使用。已持有人可选择继续维护或者自愿放弃（例如\[a-z\].xxx.io）。
  - 域名使用的名称服务器必须两个以上，且必须有一个位于英属印度洋领地境内。

### 禁止用于违反法律的色情站点

  - 任何.io域名均不得直接或间接违法用于展示色情内容，注册局有权立即终止并删除相应域名。

### 禁止用于垃圾电邮

  - 任何.io域名，无论是被直接用于发送垃圾邮件，或是以间接方式显示在垃圾邮件中，注册局均保留通知当事人停止该行为的权利，警告无效的情况下，注册局有权立即终止并删除相应域名。

## 使用

.io域名的使用大多与其本义的英属印度洋领土无关。英国本土则使用[.uk作为其ccTLD](../Page/.uk.md "wikilink")。

在[计算机科学领域](../Page/计算机科学.md "wikilink")，“IO”常被作为“”（输入/输出；Input/Output）的缩写，这使得.io域名很适合与技术相关的服务。.io域名，因此该顶级域也十分受[初创公司](../Page/初创公司.md "wikilink")\[10\]和[IT公司欢迎](../Page/IT.md "wikilink")\[11\]，经常被[开源项目](../Page/自由及开放源代码软件.md "wikilink")、API（如put.io
API和pen.io API）和在线服务使用\[12\]。

因为字母“io”是许多英文单词的结尾，此后缀也被用作[域名hack](../Page/域名hack.md "wikilink")。例如[馬可·魯比奧将Rub](../Page/馬可·魯比奧.md "wikilink").io用作[2016年竞选美国总统的短网址](../Page/2016年馬可·魯比奧競選美國總統.md "wikilink")。

在.io域名的黑暗歷史被2014年的一篇報道曝光後，有使用該域名的公司發起支持查戈斯人行動。\[13\]\[14\]

### 线上游戏

围绕该域名后缀也发展出了一大批基于[网页浏览器的](../Page/网页浏览器.md "wikilink")“.IO”线上游戏，例如[Agar.io](../Page/Agar.io.md "wikilink")、[Slither.io等](../Page/Slither.io.md "wikilink")。电子游戏发行商[Itch.io也使用](../Page/Itch.io.md "wikilink").io域名。

分析显示此.io开始流行的原因有，它较其他后缀更短，并且已占用量更低，因此可以注册到更短的单词域名\[15\]。

在[意大利语中](../Page/意大利语.md "wikilink")，“io”的意思是“我”（“I”），这也可能增加了.io对意大利人个人网站的吸引力。

## 參考文献

## 外部連結

  - [.io域名whois工具](http://whois.nic.io/)

[sv:Toppdomän\#I](../Page/sv:Toppdomän#I.md "wikilink")

[io](../Category/國家及地區頂級域.md "wikilink")
[Category:英属印度洋领地](../Category/英属印度洋领地.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.  , *Domain names--Implementation and specification*, P. Mockapetris
    (Nov 1987)
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.